├── dados
│   ├── carga
│   │   ├── carga_verificada.zip
│   │   ├── carga_sem_mmgd.zip
│   │   └── carga_diaria.csv
│   ├── geração
│   │   ├── geracao_por_tipo.csv
│   │   └── geracao_mmgd_diaria.csv
│   ├── mmgd
│   │   ├── capacidade_instalada_mmgd.zip
│   │   └── localizacao_usinas_mmgd.csv
│   └── outros
│       ├── previsao_tempo.api
│       └── condicoes_economicas.api




## Estrutura de Pastas e Arquivos para a API MMGDdata:


# DATATHONS - 5ª EDIÇÃO

## Estrutura de Pastas e Arquivos para Previsão em Tempo Real de Oferta e Demanda de Energia

**Objetivo:**

Aprimorar o modelo atual para prever em tempo real a oferta e demanda de energia elétrica no Brasil, incorporando dados da Micro e Minigeração Distribuída (MMGD) do Operador Nacional do Sistema Elétrico (ONS).

**Funcionalidades:**

* **Aquisição de Dados:**
    * Obter dados da MMGD do ONS em tempo real através da API.
    * Coletar dados de carga, geração e outros fatores relevantes de fontes públicas.
    * Armazenar os dados em um formato estruturado e acessível.
* **Previsão de Demanda:**
    * Utilizar um modelo de Machine Learning para prever a demanda de energia em tempo real, considerando a sazonalidade, eventos climáticos, feriados e outros fatores relevantes.
    * Integrar dados da MMGD para estimar sua contribuição para a demanda total.
* **Previsão de Oferta:**
    * Prever a oferta de energia em tempo real, considerando a geração por tipo de fonte (hidrelétrica, eólica, solar, etc.), a capacidade instalada e as condições de operação das usinas.
    * Incluir a geração da MMGD na previsão da oferta, estimando sua produção com base na capacidade instalada, nas condições climáticas e na localização das usinas.
* **Visualização:**
    * Criar dashboards interativos para visualizar a demanda, oferta e outras variáveis relevantes em tempo real.
    * Mostrar a previsão da demanda e oferta de energia, com intervalos de confiança.
    * Identificar áreas com risco de déficit ou excedente de energia.
* **Alertas:**
    * Gerar alertas em tempo real para operadores do sistema elétrico em caso de risco de desequilíbrio entre oferta e demanda.
    * Notificar os usuários sobre possíveis impactos na qualidade do fornecimento de energia.

**Estrutura da Pasta de Arquivos:**

```
├── dados
│   ├── carga
│   │   ├── carga_verificada.zip
│   │   ├── carga_sem_mmgd.zip
│   │   └── carga_diaria.csv
│   ├── geração
│   │   ├── geracao_por_tipo.csv
│   │   └── geracao_mmgd_diaria.csv
│   ├── mmgd
│   │   ├── capacidade_instalada_mmgd.zip
│   │   └── localizacao_usinas_mmgd.csv
│   └── outros
│       ├── previsao_tempo.api
│       └── condicoes_economicas.api
├── modelo
│   └── previsao
│       ├── modelo_previsao.py
│       └── parametros.ini
├── app
│   └── app.py
├── requirements.txt
└── documentacao
    ├── README.md
    └── Relatório Técnico.pdf
```

**Observações:**

* Esta é uma proposta inicial, e a estrutura da pasta de arquivos pode ser ajustada de acordo com as necessidades específicas do projeto.
* É importante considerar a segurança e a confiabilidade do sistema, especialmente ao lidar com dados em tempo real.
* A documentação deve ser clara e completa, para facilitar o uso e a manutenção do modelo.

**Recursos Adicionais:**

* **Biblioteca Pandas:** [https://pandas.pydata.org/](https://pandas.pydata.org/)
* **Biblioteca TensorFlow:** [https://www.tensorflow.org/](https://www.tensorflow.org/)
* **API do ONS:** [https://www.ons.org.br/](https://www.ons.org.br/)
* **Datathon do ONS:** [URL inválido removido]

**Próximos Passos:**

1. Coletar e organizar os dados.
2. Treinar o modelo de previsão de demanda.
3. Desenvolver a API para disponibilizar as previsões em tempo real.
4. Criar dashboards interativos para visualização dos dados.
5. Implementar o sistema de alertas.

Objetivo:

Esta estrutura de pastas e arquivos visa adaptar o projeto de Previsão em Tempo Real de Oferta e Demanda de Energia para o uso de serviços equivalentes gratuitos sob MAAS (Metal as a Service) no Ubuntu 22.

Serviços Equivalentes:

Serviço AWS	Serviço Ubuntu MAAS	Descrição
Amazon ECS	Kubernetes	Orquestração de contêineres
Amazon SageMaker	Kubeflow Pipelines	Treinamento e implantação de modelos de Machine Learning
AWS Lambda	Apache OpenWhisk	Funções sem servidor
Amazon Redshift	Apache Pinot	Data warehouse de alto desempenho
Estrutura de Pastas e Arquivos Adaptada:

├── dados
│   ├── carga
│   │   ├── carga_verificada.zip
│   │   ├── carga_sem_mmgd.zip
│   │   └── carga_diaria.csv
│   ├── geração
│   │   ├── geracao_por_tipo.csv
│   │   └── geracao_mmgd_diaria.csv
│   ├── mmgd
│   │   ├── capacidade_instalada_mmgd.zip
│   │   └── localizacao_usinas_mmgd.csv
│   └── outros
│       ├── previsao_tempo.api
│       └── condicoes_economicas.api
├── modelo
│   └── previsao
│       ├── modelo_previsao.py
│       └── parametros.ini
├── app
│   └── app.py
├── manifests
│   └── k8s-manifests.yaml
├── requirements.txt
└── documentacao
    ├── README.md
    └── Relatório Técnico.pdf
Observações:

A pasta manifests foi adicionada para armazenar os manifestos do Kubernetes para a implantação dos contêineres.
O arquivo requirements.txt foi atualizado para incluir as bibliotecas necessárias para o funcionamento do projeto no Ubuntu MAAS.
O arquivo README.md foi atualizado com as instruções de instalação e configuração para o Ubuntu MAAS.
Próximos Passos:

Coletar e organizar os dados.
Treinar o modelo de previsão de demanda.
Criar os manifestos do Kubernetes.
Implantar o aplicativo no cluster MAAS.
Configurar o sistema de alertas.
Equipe:

Nome dos Integrantes
Agradecimentos:

Ao ONS por fornecer os dados da MMGD.
À equipe do DatathONS pelo desafio e pela oportunidade de contribuir para a pesquisa em energia.
Recursos Adicionais:

Documentação do Kubernetes: https://kubernetes.io/docs/home/
Documentação do Kubeflow Pipelines: https://www.kubeflow.org/docs/pipelines/
Documentação do Apache OpenWhisk: [URL inválido removido]
Documentação do Apache Pinot: [URL inválido removido]
Observações Adicionais:

Esta é uma adaptação inicial, e a estrutura da pasta de arquivos e os serviços equivalentes podem ser ajustados de acordo com as necessidades específicas do projeto.
É importante considerar a segurança e a confiabilidade do sistema, especialmente ao lidar com dados em tempo real.
A documentação deve ser clara e completa, para facilitar o uso e a manutenção do modelo.






#----------------------------------docs-----------------------------------#


**Base:**

* **REST CRUD ACID cURL GraphQL:**
    * A API fornecerá endpoints RESTful para CRUD (Create, Read, Update, Delete) de dados da MMGD.
    * As operações CRUD serão ACID (Atômicas, Consistentes, Isoladas e Duráveis).
    * A API também oferecerá suporte para consulta de dados via cURL e GraphQL.
* **Duas APIs + Nginx + NoSQL (MVCC, Inmemory, Multitenancy):**
    * Duas APIs serão criadas: uma pública e outra interna.
    * A API pública será acessível por usuários externos.
    * A API interna será usada para comunicação entre os serviços internos.
    * O Nginx será usado como proxy reverso para balanceamento de carga e segurança.
    * Um banco de dados NoSQL será usado para armazenar os dados da MMGD.
    * O banco de dados NoSQL suportará MVCC (Multiversion Concurrency Control) para garantir a consistência dos dados.
    * O banco de dados NoSQL também terá capacidade in-memory para melhor desempenho.
    * A API suportará multitenancy para permitir que vários usuários acessem os dados de forma segura e isolada.

**Pastas:**

* **Dados:**
    * Armazenará os dados da MMGD em diferentes formatos:
        * **carga:**
            * `carga_verificada.zip`
            * `carga_sem_mmgd.zip`
            * `carga_diaria.csv`
        * **geracao:**
            * `geracao_por_tipo.csv`
            * `geracao_mmgd_diaria.csv`
        * **mmgd:**
            * `capacidade_instalada_mmgd.zip`
            * `localizacao_usinas_mmgd.csv`
        * **outros:**
            * `previsao_tempo.api`
            * `condicoes_economicas.api`
* **Modelo:**
    * Armazenará o modelo de Machine Learning para previsão de geração da MMGD:
        * `previsao:**
            * `modelo_previsao.py`
            * `parametros.ini`
* **App:**
    * Código da API:
        * `app.py`
* **Manifests:**
    * Manifestos do Kubernetes para implantação da API:
        * `k8s-manifests.yaml`
* **Requirements.txt:**
    * Lista as bibliotecas necessárias para o projeto.
* **Documentacao:**
    * Documentação da API:
        * `README.md`
        * `Relatório Técnico.pdf`

**Observações:**

* Esta estrutura é um ponto de partida e pode ser modificada de acordo com as necessidades do projeto.
* A segurança e a confiabilidade do sistema são cruciais, especialmente ao lidar com dados em tempo real.
* A documentação clara e completa é fundamental para facilitar o uso e a manutenção da API.

**Recursos Adicionais:**

* **Tutoriais de desenvolvimento de APIs:**
    * Python: [https://es.wiktionary.org/wiki/removido](https://es.wiktionary.org/wiki/removido)
    * Java: [https://es.wiktionary.org/wiki/removido](https://es.wiktionary.org/wiki/removido)
    * Node.js: [https://es.wiktionary.org/wiki/removido](https://es.wiktionary.org/wiki/removido)
* **Documentação do Kubernetes:** [https://kubernetes.io/docs/home/](https://kubernetes.io/docs/home/)
* **Documentação do Kubeflow Pipelines:** [https://www.kubeflow.org/docs/pipelines/](https://www.kubeflow.org/docs/pipelines/)
* **Documentação do Apache OpenWhisk:** [https://es.wiktionary.org/wiki/removido](https://es.wiktionary.org/wiki/removido)
* **Documentação do Apache Pinot:** [https://es.wiktionary.org/wiki/removido](https://es.wiktionary.org/wiki/removido)

**Considerações:**

* A criação de uma API completa e robusta exige tempo e recursos.
* É importante garantir a qualidade, confiabilidade e segurança da API.
* A API precisa ser bem documentada e fácil de usar.


#---------------------------vesão 2 ----------------------------#

## Estrutura de Pastas e Arquivos para API MMGDdata

**Baseado em:**

* **REST CRUD ACID cURL GraphQL**
* **Duas APIs + Nginx + NoSQL (MVCC, Inmemory, Multitenancy)**
* **Dados de entrada (REST, CSV (zipado ou não)):**
    * Estimado (ONS)
    * Real: Gerador/Distribuidor
* **Dados de saída (REST, GraphQL, Proto):**

**Pastas:**

```
├── api
│   ├── app.py
│   ├── config.py
│   ├── models.py
│   ├── routes.py
│   └── utils.py
├── database
│   ├── db.py
│   ├── migrations
│   └── models.py
├── docs
│   └── index.md
├── requirements.txt
├── tests
│   └── test_app.py
└── venv
    └── bin
        └── ...
    └── include
        └── ...
    └── lib
        └── ...
    └── pip-selfcheck.json
    └── pydoc.db
```

**Arquivos:**

* **app.py:** Contém a lógica principal da API, incluindo inicialização, roteamento e tratamento de requisições.
* **config.py:** Armazena as configurações da API, como URL da base de dados, porta de escuta e chaves de autenticação.
* **models.py:** Define os modelos de dados que serão usados na API.
* **routes.py:** Define as rotas da API e os métodos HTTP que cada rota suporta.
* **utils.py:** Contém funções utilitárias para uso em diferentes partes da API.
* **db.py:** Conecta-se à base de dados e fornece funções para manipular os dados.
* **migrations:** Armazena as migrações do banco de dados.
* **models.py:** Define os modelos de dados que serão usados na base de dados.
* **index.md:** Documentação da API.
* **requirements.txt:** Lista as bibliotecas Python necessárias para executar a API.
* **test_app.py:** Testes unitários para a API.

**Observações:**

* Esta é uma estrutura básica e pode ser modificada de acordo com as suas necessidades.
* É importante seguir boas práticas de desenvolvimento ao criar a API, como documentação clara, testes unitários e segurança.
* Utilize bibliotecas e frameworks adequados para cada tarefa, como Flask para o desenvolvimento da API e SQLAlchemy para o acesso à base de dados.

**Recursos Adicionais:**

* **Tutoriais de desenvolvimento de APIs:**
    * Python: [https://es.wiktionary.org/wiki/removido](https://es.wiktionary.org/wiki/removido)
    * Java: [https://es.wiktionary.org/wiki/removido](https://es.wiktionary.org/wiki/removido)
    * Node.js: [https://es.wiktionary.org/wiki/removido](https://es.wiktionary.org/wiki/removido)
* **Documentação do Flask:** [https://flask.palletsprojects.com/en/2.2.x/](https://flask.palletsprojects.com/en/2.2.x/)
* **Documentação do SQLAlchemy:** [https://docs.sqlalchemy.org/en/14/](https://docs.sqlalchemy.org/en/14/)
* **Exemplos de APIs para consulta de dados de geração:**
    * API da ONS: [https://www.ons.org.br/Paginas/default.aspx](https://www.ons.org.br/Paginas/default.aspx)
    * API da SolarEdge: [https://www.solaredge.com/](https://www.solaredge.com/)
    * API da Enphase: [https://www.enphase.com/](https://www.enphase.com/)

**Segurança:**

* Implemente autenticação e autorização para proteger os dados da API.
* Utilize protocolos seguros como HTTPS e TLS.
* Limite o acesso à API por IP ou outros critérios.
* Monitore a API para detectar atividades suspeitas.

**Multitenancy:**

* Utilize um esquema de multitenancy para permitir que diferentes usuários acessem a API com seus próprios dados.
* Implemente mecanismos de isolamento para garantir que os dados de diferentes usuários não sejam misturados.

**Considerações:**

* O desenvolvimento de uma API robusta e segura pode ser um processo complexo e demorado.
* É importante ter conhecimento técnico em programação e segurança para desenvolver uma API confiável.
* A API precisa ser documentada de forma clara e completa para facilitar o uso por desenvolvedores.

**Vantagens de ter uma API para os geradores MMGD:**

* Maior flexibilidade e controle sobre os dados.
* Acesso em tempo real aos

#----------------------versão 3 --------------------------------#

## Estrutura de Pastas e Arquivos para API MMGDdataAPI:

**Considerando:**

* **REST, CRUD, ACID, cURL, GraphQL:**
    * A API oferecerá endpoints RESTful para CRUD (Create, Read, Update, Delete) de dados da MMGD.
    * Suporte para ACID (Atomicidade, Consistência, Isolamento, Durabilidade) para garantir a integridade dos dados.
    * cURL pode ser usado para testar e interagir com a API.
    * Suporte para GraphQL como alternativa para consulta de dados.

* **Duas APIs + Nginx + NoSQL (MVCC, Inmemory, Multitenancy):**
    * Duas APIs separadas:
        * API pública para acesso geral aos dados da MMGD.
        * API privada para uso interno (geradores, operadores).
    * Nginx como proxy para balanceamento de carga e segurança.
    * Banco de dados NoSQL (ex: MongoDB, Cassandra) para armazenar dados da MMGD.
        * MVCC (Multiversion Concurrency Control) para gerenciar conflitos de acesso.
        * Inmemory para melhor desempenho em consultas frequentes.
        * Multitenancy para permitir o uso por diferentes geradores e operadores.

* **Entradas (REST, CSV (zip ou não), estimado (ONS), real, gerador/distribuidor):**
    * Suporte para diferentes formatos de entrada:
        * REST para integração com outros sistemas.
        * CSV (zip ou não) para importação manual de dados.
        * Dados estimados da ONS.
        * Dados reais dos geradores e distribuidoras.

* **Saídas (REST, GraphQL, Proto):**
    * Suporte para diferentes formatos de saída:
        * REST para facilitar a integração com diversos clientes.
        * GraphQL para consultas complexas e flexibilidade.
        * Proto para comunicação eficiente entre serviços.

**Estrutura de Pastas:**

```
├── api
│   ├── publica
│   │   └── app.py (API pública)
│   └── privada
│       └── app.py (API privada)
├── config
│   └── nginx.conf (Configuração do Nginx)
├── database
│   └── db.py (Interface para o banco de dados)
├── docs
│   └── README.md (Documentação da API)
├── models
│   └── model.py (Modelo de dados da MMGD)
├── requirements.txt (Dependencias do projeto)
├── tests
│   └── test_api.py (Testes da API)
└── utils
│   └── utils.py (Funções utilitárias)
```

**Observações:**

* Esta estrutura é um ponto de partida e pode ser adaptada conforme as necessidades do projeto.
* A segurança da API deve ser priorizada, com autenticação e autorização adequadas.
* A documentação da API deve ser clara e completa para facilitar o uso por desenvolvedores.

**Recursos Adicionais:**

* **Tutoriais de desenvolvimento de APIs:**
    * Python: [https://es.wiktionary.org/wiki/removido](https://es.wiktionary.org/wiki/removido)
    * Java: [https://es.wiktionary.org/wiki/removido](https://es.wiktionary.org/wiki/removido)
    * Node.js: [https://es.wiktionary.org/wiki/removido](https://es.wiktionary.org/wiki/removido)
* **Documentação do Nginx:** [https://nginx.org/en/docs/](https://nginx.org/en/docs/)
* **Documentação do MongoDB:** [https://www.mongodb.com/docs/](https://www.mongodb.com/docs/)
* **Documentação do Cassandra:** [URL inválido removido]

**Equipe:**

* Nome dos Integrantes

**Agradecimentos:**

* Ao ONS por fornecer os dados da MMGD.
* À equipe do DatathONS pelo desafio e pela oportunidade de contribuir para a pesquisa em energia.

**Próximos Passos:**

* Desenvolvimento das APIs pública e privada.
* Configuração do Nginx como proxy.
* Implementação do banco de dados NoSQL.
* Implementação de testes para garantir a qualidade da API.
* Documentação da API.

**Espero que esta estrutura de pastas e arquivos seja útil para o desenvolvimento da API MMGDdataAPI.**


#----------------distribuidoras -----------------------------#

O Brasil tem 68 distribuidoras de energia, divididas por estado:

Acre:

Energisa Acre
Alagoas:

Equatorial Alagoas
Amapá:

Companhia de Eletricidade do Amapá (CEA)
Amazonas:

Amazonas Energia
Bahia:

Coelba
Ceará:

Enel Distribuição Ceará
Distrito Federal:

CEB Distribuição
Espírito Santo:

EDP Espírito Santo
Goiás:

Enel Distribuição Goiás
Maranhão:

Equatorial Maranhão
Mato Grosso:

Energisa Mato Grosso
Mato Grosso do Sul:

Energisa Mato Grosso do Sul
Minas Gerais:

Cemig
Pará:

Celpa
Paraíba:

Energisa Paraíba
Paraná:

Copel
Pernambuco:

Celpe
Piauí:

Equatorial Piauí
Rio de Janeiro:

Enel Distribuição Rio
Rio Grande do Norte:

Cosern
Rio Grande do Sul:

CEEE-D, RGE Sul e Energisa Sul-Sudeste
Rondônia:

Energisa Rondônia
Roraima:

Boa Vista Energia
Santa Catarina:

Celesc
São Paulo:

EDP São Paulo, Enel Distribuição São Paulo e Energisa São Paulo Metropolitana
Sergipe:

Energisa Sergipe
Tocantins:

Energisa Tocantins
Observações:

Algumas distribuidoras atendem a mais de um estado.
A lista acima inclui apenas as distribuidoras de energia elétrica.
Existem também empresas que distribuem gás natural, mas estas não estão inclusas nesta lista.
Fontes:

ANEEL - Distribuidoras: [URL inválido removido]
Wikipédia - Lista de empresas de distribuição de energia do Brasil: [URL inválido removido]